明言與特朗普有分歧 美防長馬蒂斯辭職

2018年12月22日

明言與特朗普有分歧
美防長馬蒂斯辭職

特朗普跟馬蒂斯在多個議題上意見相左，終致分道揚鑣。路透社

【白宮亂局】美國總統特朗普宣佈從敍利亞全面撤軍後一日，反對該決定的國防部長馬蒂斯（Jim Mattis）隨即請辭，並在辭呈上明言兩人分歧，指自己相信美國因與其他國家結盟而強大、對方卻事事以美國為先，因此勸特朗普「任用立場與自己更相近的防長」。

相關新聞：特朗普擬撤逾半駐阿富汗美軍

馬蒂斯在辭職信中表示，自己堅信美國的強盛跟與其他國家結盟「有千絲萬縷關係」，暗示主張有別於特朗普時常高舉的「美國優先」原則，「我相信離職是對的」。

促尊重盟友 轟撤軍敍利亞

他又強調美國有必要與盟友站在同一陣線，間接批評特朗普撤軍敍利亞決定，「美國一日仍是自由世界不可或缺的國家，我們都不能在不鞏固強大聯盟、不尊重盟友下，保障自己的利益或有效擔當這角色」。面對中國和俄羅斯想在全球實行威權統治、以成就私利而犧牲美國與盟友之利的野心，馬蒂斯指美國必須致力於集體防衞，「尊重盟友並分清惡意分子」。

辭職信公開前，特朗普在社交網站Twitter指馬蒂斯明年2月底「退休」，讚揚對方任防長約兩年來的貢獻，又稱很快會選出繼任人。共和黨參議員柯頓（Tom Cotton）被視為可能人選。

馬蒂斯雖無表明為美軍撤出敍利亞辭職，但有華府高官指他前日帶着辭呈會晤特朗普，兩人單獨交談約45分鐘並無爭執，而撤軍敍利亞問題似乎是馬蒂斯的「最後一根稻草」。另有消息指馬蒂斯到白宮橢圓形辦公室晤特朗普，欲說服對方收回成命不果後辭職，會面氣氛緊張。據報馬蒂斯請辭是個人決定，而非「被辭職」。

外界一直有傳馬蒂斯會辭職，特朗普10月受訪時無排除這個可能，甚至形容對方「有點像民主黨人」，但馬蒂斯當時稱獲特朗普「全力支持」。

相關新聞：「理性三人組」全離職

軟化外交政策 影響力減

馬蒂斯被視為軟化特朗普強硬外交政策的功臣之一，上任伊始時獲特朗普敬重，但隨着兩人常在決策上爭執，馬蒂斯對特朗普的影響越來越小。

馬蒂斯首次「見工」時，已向特朗普表明兩人有兩大分歧──他認為酷刑無用而特朗普相信有用，以及他支持美國與外國結盟，特朗普常批評北約等國際軍事聯盟。對於阿富汗戰爭前景，特朗普以開支龐大為由希望裁軍，馬蒂斯則有份說服他增兵以推動戰爭真正結束。馬蒂斯亦曾公開反駁特朗普指「美國或取伊拉克石油作為戰後重建補償」之說。

兩人亦在軍隊管理上出現分歧，特朗普不滿國防部遲遲未回應其跨性別人士從軍禁令，他早前委任新參謀長聯席會議主席時，亦無選擇馬蒂斯最推薦的軍官。

美聯社/法新社

下一則
下一則
特朗普擬撤逾半駐阿富汗美軍

特朗普擬撤逾半駐阿富汗美軍
「理性三人組」全離職
綽號「癲狗」稱射殺活人無限歡樂